\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}

\subsubsection*{Artículos sobre las metodologías y procesos utilizados en el proyecto:}

\bibitem{CD101AD} ``Continuous Delivery 101: Automated Deployments''. Martin Etmajer, 18/11/2014. \url{http://apmblog.dynatrace.com/2014/11/18/continuous-delivery-101-automated-deployments/}

\bibitem{QEDO} ``¿Qué es DevOps?''. Patricio Bruna, 23/10/2013. \url{http://blog.itlinux.cl/blog/2013/10/23/que-es-devops/}

\bibitem{TBGTUTWIUT} ``The Beginner’s Guide to Unit Testing: What Is Unit Testing?''. Tom McFarlin, 19/06/2012. \url{http://code.tutsplus.com/articles/the-beginners-guide-to-unit-testing-what-is-unit-testing--wp-25728}

\bibitem{TCIWWH} ``Travis-CI: What, Why, How''. Sayanee Basu, 18/09/2013. \url{http://code.tutsplus.com/tutorials/travis-ci-what-why-how--net-34771}

\bibitem{WIDO} ``What Is DevOps?''. Carlos Gomez, 07/12/2011. \url{http://theagileadmin.com/what-is-devops/}

\bibitem{TFUTAWAINJS} ``Tools for Unit Testing and Quality Assurance in Node JS''. Adam Duncan, 29/04/2014. \url{http://www.clock.co.uk/blog/tools-for-unit-testing-and-quality-assurance-in-node-js}

\bibitem{ACLAPWTAAHTW} ``A Closer Look At Personas: What They Are And How They Work (Part 1)''. Shlomo Goltz, 06/08/2014. \url{http://www.smashingmagazine.com/blog/2014/08/06/a-closer-look-at-personas-part-1/}

\bibitem{PUE} ``Persona (user experience)''. Wikipedia, última edición: 26/05/2015. \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Persona_(user_experience)}

\bibitem{TYFJSCUMCANS} ``Testing your frontend JavaScript code using mocha, chai, and sinon''. Nicolas Perriault, 23/07/2013. \url{https://nicolas.perriault.net/code/2013/testing-frontend-javascript-code-using-mocha-chai-and-sinon/}

\bigskip
\subsubsection*{Páginas de consulta sobre licencias y APIs del software utilizado}
\bibitem{CC} Creative Commons. \url{http://creativecommons.org/licenses/}
\bibitem{CKAN} {\tt CKAN}. \url{http://docs.ckan.org/en/ckan-2.2/api.html}
\bibitem{FP} {\tt Flightplan}. \url{https://www.npmjs.com/package/flightplan}
\bibitem{FO} {\tt Forever}. \url{https://github.com/foreverjs/forever}
\bibitem{IS} {\tt Istanbul}. \url{https://github.com/gotwarlost/istanbul}
\bibitem{JA} {\tt Jade}. \url{http://jade-lang.com/api/}
\bibitem{WB} Wikibooks ({\tt LaTeX}). \url{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX}
\bibitem{MO} {\tt Mocha}. \url{http://mochajs.org/}
\bibitem{NJS} {\tt Node.js}. \url{https://nodejs.org/api/}
\bibitem{NPM} {\tt NPM}. \url{https://docs.npmjs.com/}
\bibitem{SJS} {\tt Should.js}. \url{http://shouldjs.github.io/}
\bibitem{SU} {\tt Supertest}. \url{https://github.com/visionmedia/supertest}
\bibitem{TXD} TeXdoc ({\tt LaTeX}). \url{http://www.texdoc.net/}
\bibitem{TCI} {\tt Travis CI}. \url{http://docs.travis-ci.com/}
\bibitem{UJS} {\tt Underscore.js}. \url{http://underscorejs.org/}

\bigskip
\subsubsection*{Otro material}
\begin{itemize}
	\item Diversas consultas puntuales al sitio {\tt Stack OverFlow}.
	\item Material docente de las asignaturas \textbf{Fundamentos de Ingeniería del Software}, \textbf{Ingeniería de Servidores} e \textbf{Infraestructura Virtual} impartidas en \textbf{Grado en Ingeniería Informática} en la \textbf{Universidad de Granada}.
\end{itemize}